車長極力挽救 按掣煞不停 專家：撞擊力逾160噸

車長極力挽救
按掣煞不停
專家：撞擊力逾160噸

消防員到港鐵列車相撞現場搜索。互聯網

【列車相撞】

【本報訊】港鐵昨凌晨測試第三後備系統期間，自動保護系統沒有發揮功效，導致兩架空載列車於中環站附近相撞，令荃灣綫來往金鐘及中環列車大癱瘓。工會引述涉事車長指，發現前方有列車時，已即時按下煞車掣，惟仍無法煞停列車。有專家推算，即使列車當時以最低時速22公里行駛，撞擊力仍逾160噸，若兩架列車滿載，乘客可達5,000人，後果將不堪設想。

記者：李家傑 翁鈺輝 黃麗英

相關新聞：重點查防撞功能失效原因

事故於中環站與金鐘站之間的路軌交叉渡線發生，昨凌晨2時45分，一列港鐵空載列車在交叉渡線準備進入中環站時，攔腰猛撞向另一列剛駛離中環站二號月台約100米、準備前往金鐘的列車第三至四卡車廂。

由於撞擊力猛烈，兩架列車皆嚴重變形，更一度冒煙，其中一架被撞至偏離軌道，兩名車長受輕傷。

兩名涉事車長（左一及左二）事後送院治理。

座椅撞飛 車門脫落

大批消防、警員及港鐵職員趕到荃灣綫往荃灣方向月台，當時涉事列車部份車身仍停留月台位置，車廂發出的煙霧已散去，消防員協助兩車長離開，多架消防車於中環站外戒備。

相關新聞：議員：港鐵政府均需負責

列車車廂被撞至傾側。互聯網

從港鐵發放的照片顯示，被攔腰撞的列車車廂猶如災劫過後，滿目瘡痍，其中第三、四節車廂損毀最嚴重，座椅被撞飛、車門脫落、扶手杆傾斜、碎片散滿一地。兩名姓莫（31歲）及姓鍾（24歲）車長，分別右膝受傷及吸入煙不適，事後送瑪麗醫院治理，已經出院。

香港鐵路公司員工協會主席杜廣仁引述其中一名涉事車長指，當時試車期間，駕駛列車由金鐘往中環方向時，發現前方有列車，曾按動煞車掣，惟可能因距離太短，無法將列車煞停，「如果冇煞過，車速可能仲高」。

杜廣仁直言，事故屬「幾大嘅失誤」，而今次事發路段，金鐘至中環站的路程有入彎位，故車速較慢，加上其中一架列車正入彎，並非行直路，否則兩架列車定必迎頭相撞，兩名車長性命堪虞。

大批消防員在中環站外戒備。

「冇得扭軚冇得避」

杜指港鐵測試新信號系統，籌備時間不短，發生此嚴重意外，要求港鐵徹查意外成因，顧及車長安全，切勿急於一時再測試新系統，「我哋冇得扭軚，有乜就係直撞，根本冇得避」。

根據港鐵資料，荃灣綫列車有八卡，最多可接載2,500名乘客，若涉事兩架列車滿載乘客，即共5,000人。英國機械工程師學會院士盧覺強分析，以列車最低時速22公里行駛推算，當時撞擊力達163噸，而一列列車重量逾200嚬，因此是次僥倖沒有出軌及翻車。若列車以時速60公里行駛，可產生446嚬力，足以將整架列車撞至出軌，假如列車滿載，極可能造成重大人命傷亡。

任職港鐵車長的區議員梁志成對意外感震驚，他指測試中的港鐵新信號系統是由Alstom（阿爾斯通）及Thales（泰雷茲）的聯營公司負責，2017年同樣由泰雷茲負責的新加坡鐵路「東西綫」曾發生同類意外，梁質疑港鐵對新加坡的意外掉以輕心，促港鐵向新加坡鐵路當局了解該意外原因及調查結果，以助了解兩宗意外是否有關連或相似之處。

上一則
上一則
重點查防撞功能失效原因

下一則
下一則
議員：港鐵政府均需負責

重點查防撞功能失效原因
議員：港鐵政府均需負責
機電署：新系統不出錯才放行
港鐵40年首宗列車相撞後備信號測試自製死亡交叉

個信號系統好明顯好撚有問題啦！

之前仲笑新加坡
而家

一個出站，一個入站都搞成咁，仲話用WiFi 測距離

收到收唔到

原來一卡地鐵預左載312人, 沙甸魚咩

港鐵事後搵thales 模擬都係撞，係軟件問題

明明系統出事成班唔去屌寫個系統嗰個
走去屌個用家

計返籠屋比例
差唔多啦

如果吉車都要清咁耐
假設入面有大量傷亡人士
政府港鐵有無稔過點救人？

好奇想問下

佢可以點拎走架車？
通埋 港鐵其實係咪無諗自己會出軌
如果有 —> 應該會有晒程序-> 但依家睇地反應唔覺有

如果無—> 作為一間都 30 40年嘅鐵路公司 無諗過出軌點處理？

清吉車耐係因為唔停駛2部爛車卡係隧道入面點撚樣出黎

專家可唔可以計到連登仔炒車個力有幾大？

其實香港人好有問題，無左地鐵好似唔識返路去街咁
係外國生活，做下工程封下站有幾閒
香港工程咁貴又廢，一黎迫人夜晚做
二黎又少時間，拉長哂個工程週期

炒乜野
你講

大把人個腦殼入面裝嘅係睪丸，
除左盲屌之外係冇腦思考。
我未見到有人搵間加拿大公司問責，反而見到屌地鐵 屌車長 屌支那，我真係唔係好明。

點解唔模擬測試咗先？即係有人疏忽

Wifi邊信得過

跟本冇預會發生

極力 = 按掣

嗱我唔係睇小個車長嘅努力，純粹係覺得咁樣寫好搞笑

如果地下隧道承受唔到咁大撞擊...地面果D 建築物出左事就慘

車長都係人命嚟架喎，點解一早可以模擬但撞左先知原來模擬都會撞

沙田火炭果到出事就精彩 成架車衝出吐露港公路

炒乜撚

比你大大力捽落個掣
一定停到

叫人點答
spin緊去軟件公司到
你又拉得返去港鐵有人疏忽
咁人地好難攪

差d香港人gg

由於撞擊力猛烈，兩架列車皆嚴重變形，更一度冒煙，其中一架被撞至偏離軌道，兩名車長受輕傷。

兩名涉事車長（左一及左二）事後送院治理。

先至輕傷，仲可以自己行出黎都算大命

仲有乜用家唔知系統公司之前出過事嘅咩?
招標程序係咪有出錯呀?

［學術研討］

有冇ching可以計到直撞嘅話，邊一卡最大獲？

前面車卡急停，後面一直炒埋去，甚至會擠咗出軌，咗嘅情況邊一卡仆硬街？

又係唔係車尾實冇死？

撞唔死都嚇死

點解百六噸撞擊力個人都可以無事

諗起等巴士果個男人 「成個訊號根本有問題」「執柒左佢重新做過啦」

其實一定有程序㗎喎，一間鐵路公司會唔會諗唔到你地連登仔諗嘅嘢
今次事件唔係載客嘅時候發生，列車又冇出軌，做法自然唔同㗎啦
你呢啲留言真係好似TVB訪問街市啲師奶會講嘅嘢

咁唔係你想佢做咩
佢唯一可以做嘅就係㩒完制坐喺度等撞

因為另一架車都有二百t, 可以食返d力, 何況英國車係最重

如果係隧道入面爆炸會點
會唔會成個中環地陷

砍掉重練算啦

遲d睇地鐵連環相撞
港豬大混亂

未入黎都估到係盧覺強

我做大公司，d大project成日奶野，係因為所謂既gm，pm用屎忽諗野又唔聽人講，合約又是鳩蛋蛋簽，vendor講乜佢信乜，完全無經腦諗野
上次已經試過衝紅燈，只係好彩無對頭車，個bug根本未fix，你就真正垃圾留言

o拿重申我冇話/覺得個司機有任何問題，而係篇文個 title 好搞笑

有寫程序。反而係你界定果到有問題 遲多過一兩日移走架車 唔代表無程序。不過肯定咁答你 佢地一定亂到仆街

我親戚以前係九鐵做工程師，佢講話熟悉系統既好多都走晒，剩番低既高層跟本咩都唔識。加上依家將個control center轉左青衣，訊號系統就更複雜，出錯機會更大。

係咪個車長要咁樣先得

MTR PR 做到野

你真係好撚牽強
咁撚樣都可以拉去踩香港人
做五毛都要認真啲 一陣畀人炒啊

難聽D講 全部都死哂都係咁樣做
頂多黎多幾部黑車

上年做project research過狗鐵平均每日客流590萬人次 你覺得冇左地鐵有咩alternative可以accomodate呢個客流量？
明明係urban planning嚴重偏重railway 你竟然可以話香港人好有問題

有冇物理jj可以答到我嗰160噸係講緊咩？
係咪其實即係160,000 kg ms^-1 ?

F5

原來蜘蛛俠係香港人嘅話係揸地鐵

如果全速

好過佢喺美國做記者仔

縮減香港人口

想請教下

翻工迫港鐵 就被連登仔叫港豬
依家港鐵炒車
班迫車翻工翻學「港豬」依然要被叫大爺？

如果
d 專家最鐘意如果乜乜如果物物

封埋金鐘整，保證香港路面癱瘓

個腦裝睪丸嗰啲係咪講緊狗鐵打手

用家唔撚洗負責？

嘩 你自己出事炒車 依家我要求有限度服務都叫大爺？ 我唔撚屌柒你已經撚好啦吓話？ 弱智仔

地鐵唔會撞嫁
話比你聽有諗都呃你嫁咋

魔鬼在細節中
高層會唔會親眼睇吓啲信號系統嘅 logic? Test case 夠唔夠？
高層主要係從人事手續程序上叫你班人做呢樣做嗰樣
但係是否是真做足做得夠做得完善呢？
無判定標準架
路況有咁多個，加埋車況咁多個
乘埋就幾百幾千上萬個 combinations
嚴格嚟講要逐一試哂佢
當然會搵方法篩走一啲 duplicated scenario，嗰啲試一次得
但真係試哂未呢，篩走嗰啲係咪真係應該篩呢
無人知
高層唔會知
前線只能靠經驗靠佢良心做好本份
一個馬夫一個新仔就出事

我其實唔明要屌寫系統果個
我相信未有一間公司可以一套野乜地方都係唔洗改就用得
加上一定係用家俾資料改 唔會有人唔用電腦RUN一次睇下效果點就直接用真車試咁把炮阿 有乜爛鳩左都要上身
最後又去返沙中線班屎忽鬼咁講 有咁多個工程師簽名 都仲可以出錯 真係好失望就算?

當然無 城大冧天花都清左成年 如果有學生應該全部死晒都得

問下政府點解放咁多大陸仆街落來，放到鐵路系統overload.
鬼唔想輕輕鬆鬆又一day咩？工係咪唔駛返？

清吉車同救人好似2回事
你咁講姐係個車長到而家都未救到出黎？ 定我誤解左？

無監管責任？

根本鐵路既磨擦力好低 加速慢減速慢 但阻力小
所以信號系統先咁緊要 見到先黎減速一定減唔切

就算係軟件問題港鐵同樣有責任
買個系統之前係check清楚個系統有冇缺陷
thales幫地鐵寫code果陣地鐵自己d工程師睇下有冇問題
之前星加坡撞完車之後，地鐵有冇睇過自己個system有冇同樣問題
以上咁多野都可以做，到底地鐵有冇做過？有冇做好？
之前m記福喜單野，唔通又可以話係福喜問題，唔知屌m記做乜
事實係地鐵而家quality control做唔好先有意外發生

車尾最安全
新式車卡每卡之間有吸撞擊力設計

香港唔似倫敦underground
我封一兩個站最多轉第二條線最近站落 行返去都可能只係5分鐘
係香港咁撚智障覺得一條線可以貫穿一個區域 唔會諗下發生咩事需要另一條線搭救

係金鐘太子呢啲撞就唔只5000人

咁講法今次港鐵真係底讚
証明訓練車長方面真係落足本

整一整今年份年報又靚D又可以加價囉.

唓，無睇日本人點搭車咩

應該係逼到明太子咁

住係外國既上等人
好羡慕你地有咁高等既價值觀

同港豬無得比，好強既思維

剷起變風琴

M 記有人做sim

你屌m記唔做sim?定係屌m記唔做quality control?

陳述句，我指有派人做sim

Peter仔: 係咪真係請我架, 終於唔洗再幫自己拍寫真

白痴，你估你係屋企dl個software黎用呀? 你係咪以為自己屌人盲反就好撚醒？
你返工買貨人地俾錯之後奶野，可唔可以賴係人地俾錯貨你？你估你老細屌唔屌九你呀嗱！你自己唔撚駛check架?
而且依家唔單止係私人公司，你蝕錢你事，係講緊公共運輸呀ｏｎ９仔，做公用事業個責任係大幾撚多呀？你咁樣賴皮同依家ｄ狗官有咩分別？

我即刻聯想到個車長好似蜘蛛俠咁喺車頭拉住架車

炒咩？炒車囉
個問題度寫左，你唔識字？

問你理據啊
你係講炒緊乜野啊
話人唔識字

執柒咗佢重新做過啦

個司機剩係輕傷

屌你啦監管責任呢？有乜事就最好去屌寫系統嗰班，港鐵比完錢就唔洗上身？

個車長可唔可以告港鐵疏忽claim工傷再加額外賠償？

今次無出軌？
唔係載客就唔洗有程序？

唔係靠彩數

我邊一句話冇程序
只係話程序唔同，唔通你覺得佢依加即刻call消防，停用中環站，隔一晚先拖走㗎車，都唔係程序？唔通即刻諗即刻做咩

認真問 事後模擬撞
咁事前模擬撞唔撞
定跟本有無事前模擬

如果有事前模擬
一係事前唔撞
咁點解事後會撞

一係事前撞
咁點解仲要field test?

如果無事前模擬
咁就更加唔應該field test
無端端整個事後模擬究竟想點

到時變吉利靈車

好彩唔係平時見過荃灣線個女車長
(講緊個袋掛住隻公仔果個靚女車長)